
\section{OO-Konzepte}

\subsection{Das Paradigma}
\begin{frame}{Paradigma: Objektorientierung}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \widei
        \item Klassen erlauben es, Objekte der realen Welt abzubilden.
        \item Eine Klasse wie \say{\solGet{keywordC}{Person}} besteht aus zwei Komponenten: \begin{description}[Funktionen]
            \item[Daten] diese, wie der Name, das Alter oder die Größe der Person,\pause{} werden als Variablen an die Klasse gebunden. Sie sind die {\sbfamily Attribute} der Klasse und definieren den \emph{Zustand}.
            \item[Funktionen] diese definieren, was eine \solGet{keywordC}{Person} kann.\pause{} Also \bjava{gehen()}, \bjava{tanzen()}, \bjava{reden()},~\ldots.\pause{} Dies sind die {\sbfamily Methoden} der Klasse, sie definieren das \emph{Verhalten}.
        \end{description}
        \item Eine Funktion nennen wir \emph{Methode}, wenn sie an eine Objekt gebunden ist. \textcolor{gray}{(Zumindest in Java)}
        \item Klassen erlauben es, komplexe Probleme zu abstrahieren und Funktionalität zu kapseln.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Paradigma: Objektorientierung}
    \begin{definition}<2->[Objekt]
        \onslide<3->{Ein Objekt bezeichnet eine spezifische Ausprägung (eine sogenannte \emph{Instanz}) einer Klasse.} \begin{description}[Objekt-Verhalten]
            \item<4->[Objektzustand] wird durch die ihm zugehörigen Attribute definiert.
            \item<5->[Objektverhalten] bezeichnet die Reaktion des Objekts auf das Aufrufen von Methoden.
            \item<6->[Objektidentität] ermöglicht die eindeutige Identifikation.\par
            \textcolor{gray}{In Java: die Speicheradresse.}
        \end{description}
    \end{definition}
    \begin{itemize}
        \item<7-> Legt man die Objektorientierung streng aus, \onslide<8->{so darf ein Objekt keinen direkten Zugriff auf seinen Zustand gestatten. (\(\Rightarrow\) Getter \& Setter).}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Programmkontext}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \widei
        \item Das Verhalten von Klassen wird oft auch als ein Botschaft- beziehungsweise Nachrichtsystem betrachtet.
        \item Hier bezeichnet das senden einer Botschaft mit Inhalt das Aufrufen der Methode mit entsprechendem Inhalt.
        \item Aus Sicht der Objektorientierung ist ein \emph{Programm}\pause{} nicht mehr als das (wechselseitige) Aufrufen eben dieser Methoden.
    \end{itemize}
\end{frame}

\ifull
\begin{frame}[c]{Eine Aufgabe zwischendurch}
    \Task{Vorteile der OOP}
    \begin{exercise}<2->[Vorteile der OOP \Time{2}]
        Nennen Sie drei Vorteile der objektorientierten Programmierung, neben der Möglichkeit die Realität zu abstrahieren.
    \end{exercise}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{Lösung}
    \begin{solve}<2->[Vorteile der OOP]
        Hier angegeben werden exemplarisch vier, jeweils mit kurzer Erklärung:
        \begin{description}[XYZ]
            \item[Modularität] Eine Klasse kann unabhängig von anderen geschrieben und gehalten werden.
            \item[Informationsverdeckung] Die Implementierungsdetails des Objekts werden verborgen.
            \item[Wiederverwendbarkeit] Eine Klasse kann so geschrieben werden, dass sie auch in anderen Projekten wiederverwendet werden kann\pause{} (ein Datentyp wie ein Ringbuffer zum Beispiel).
            \item[Komposition/Polymorphie] Klassen implementieren Schnittstellen, die sie von der Implementation abstrahieren,\pause{} so dass diese sich problemlos austauschen lassen.
        \end{description}
    \end{solve}
\end{frame}
\fi

\subsection{Klassen}
\begin{frame}{Vom Klassenkonzept zum Javacode}
    \begin{minipage}{.725\linewidth}
        \begin{itemize}[<+(1)->]
            \widei
            \item Es gelte eine Klasse \solGet{keywordC}{Punkt2D} zu kreieren.
            \item Ein solcher Punkt \((x,y)\) benötigt zwei Attribute: \begin{description}[y-Koordinate]
                \item[x-Koordinate] die x-Komponente (Fließ\-kom\-ma\-zahl).
                \item[y-Koordinate] die y-Komponente (Fließ\-kom\-ma\-zahl).
            \end{description}
            \item Wir möchten ein paar Dinge mit dem Punkt anstellen können: \begin{itemize}
                \item Den Punkt (relativ) verschieben.
                \item Den Abstand zu einem anderen Punkt berechnen.
                \item Den Punkt auf einen anderen Punkt setzen.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{minipage}\hfill\begin{minipage}{.215\linewidth}
        \centering\resizebox{\linewidth}{!}{\begin{tikzpicture}
                \umlclass[x=0,y=0]{Point2D}{
                    - x : \bjava{double} \\
                    - y : \bjava{double} \\
                }{
                    + distance(\solGet{keywordC}{Point2D}) : \bjava{double} \\
                    + shift(\bjava{double},\bjava{double}) : \bjava{void} \\
                    + copy(\solGet{keywordC}{Point2D}) : \bjava{void}
                }
            \end{tikzpicture}}%
    \end{minipage}%
\end{frame}

\begin{frame}{Implementation in Java}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \item Die Implementation einer Klasse erfolgt mit der Schlüsselwort \bjava{class}.
        \item Diesem folgt der Name der Klasse,\pause{} der dem Dateinamen entsprechen \emph{muss}.\pause{} Es wird auf groß-Kleinschreibung geachtet.
        \item Innerhalb einer Klasse referenziert \bjava{this} auf das jeweilige Objekt.
        \item Bei der Implementation müssen wir den Konstruktor beachten:
    \end{itemize}
    \begin{definition}<8->[Konstruktor]
        \pause{}Ein Konstruktor verhält sich nur bedingt wie eine Methode ohne Rückgabewert. Er ist \emph{keine Methode},\pause{} er gehört zum Klassenkonstrukt und kann nur mit \bjava{new} aufgerufen werden. Allerdings kann man Konstruktoren überladen.\medskip\newline
        Ein Konstruktor trägt stets den selben Namen wie die Klasse selbst und kann den Aufruf an andere Überladungen des Konstrukturs mittels \bjava{this} durchreichen.
    \end{definition}
\end{frame}

\lstset{add to literate={Point2D}{{\solIfPmode{\solGet{keywordC}{Point2D}}{Point2D}}}7}

\begin{frame}[fragile]{Implementation: Konstruktor}
\begin{plainjava}
!*\onslide<2->*!public class Point2D {
!*\onslide<2->*!
!*\onslide<3->*!    private double x, y;
!*\onslide<2->*!
!*\onslide<4->*!    // Leerer Konstruktor
!*\onslide<4->*!    public Point2D() { this(0.0, 0.0); }
!*\onslide<2->*!
!*\onslide<5->*!    // Initialisiere mit Punkt
!*\onslide<5->*!    public Point2D(double x, double y) {
!*\onslide<5->*!        this.x = x;
!*\onslide<5->*!        this.y = y;
!*\onslide<5->*!    }
!*\onslide<2->*!}
\end{plainjava}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Implementation: Methoden}
\begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Die Implementation der Methoden läuft wie bekannt!
    \item Exemplarisch das relative Verschieben:
\begin{plainjava}
!*\onslide<4->*!public class Point2D {
!*\onslide<4->*!    //...
!*\onslide<4->*!
!*\onslide<5->*!    public void shift(double sx, double sy) {
!*\onslide<6->*!        this.x += sx;
!*\onslide<6->*!        this.y += sy;
!*\onslide<5->*!    }
!*\onslide<4->*!}
\end{plainjava}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Besondere Methoden}
\setbeamertemplate{description item}[default]%
\begin{itemize}[<+(1)->]
    \widei
    \item Jede Java-Klasse übernimmt \textcolor{gray}{(erbt)} Methoden der \bjava{Object}-Klasse.
    \item Auf diese Weise gibt es einige wichtige Methoden,\pause{} die im Kontext von Java eine besondere Bedeutung haben\pause{} (aber dafür natürlich, wie \bjava{equals} überschrieben werden müssen).
    \item Hier sind die wichtigsten:
    \begin{description}[toString]
        \item[equals:] die Methode \bjava{equals(Object)} prüft das Objekt mit dem Übergebenen auf \say{Gleichheit}.\pause{} So können die hierfür relevanten Attribute genau festgelegt werden.
        \item[toString:] wird aufgerufen, um eine Repräsentation als Zeichenkette zu erhalten.
    \end{description}
\end{itemize}
\end{frame}

\ifull
\begin{frame}[c]{Eine Aufgabe zwischendurch}
    \Task{Eine .equals()-Methode}
    % TODO: attribute des Punktes wiederholen
    \begin{exercise}<2->[Eine .equals()-Methode \Time{6}]
        Schreiben Sie eine \bjava{equals(Object)}-Methode für \bjava{Point2D}.\pause{} Hinweis: Denken Sie an \bjava{instanceof} beziehungsweise \bjava{getClass()}.
    \end{exercise}
\end{frame}

\begin{frame}[c,fragile]{Lösung}
    \begin{solve}<2->[Eine .equals()-Methode]
\begin{plainjava}
!*\onslide<3->*!public boolean equals(Object obj) {
!*\onslide<4->*!    if (this == obj) return true; // Sind identisch
!*\onslide<5->*!    if (obj == null) return false; // Wir sind nicht null
!*\onslide<6->*!    // Ist es von der selben Klasse?
!*\onslide<7->*!    // Oder: 'if (obj instanceof Point2D)'
!*\onslide<7->*!    if (this.getClass() != obj.getClass())
!*\onslide<7->*!        return false;
!*\onslide<8->*!    Point2D p1 = (Point2D) obj; // Es ist ein Point2D
!*\onslide<9->*!    return this.x == p1.x && this.y == p1.y;
!*\onslide<3->*!}
\end{plainjava}
    \end{solve}
\end{frame}
\fi

\begin{frame}[fragile]{Statische Methoden/Attribute}
\begin{itemize}[<+(1)->]
    \item<1-> Eine ausführlichere Erklärung hier: \attachPdfTextDesc{data/static.pdf}{static.pdf}{PDF-Dokument welches den Umgang mit statischen Funktionen und Methoden (in Java) genauer erklärt.}.
    \item Alle Methoden die wir so definieren, sind an ein Objekt gebunden.
    \item Manche Methoden sind aber nur logisch an eine Klasse gebunden\pause{} und nicht an die Ausprägungen eines Objekts.
    \item So die Mathe-Funktionen wie \bjava{Math.random()}, \bjava{Math.floor(double)}.
    \item Diese Methoden deklarieren wir mit \bjava{static},\pause{} sie sind nun auch ohne ein Objekt aufrufbar.\pause{} So kann man zum Beispiel auch \bjava{Point2d::distance(Point2D, Point2D)} für zwei Punkte statisch machen.
    \item Auch Variablen, die für alle Objekte einer Klasse identisch sind,\pause{} können wir mit \bjava{static} deklarieren.\pause{} So zum Beispiel die Gesamtzahl der erstellten \solGet{keywordC}{Car}-Objekte: \bjava{static final int INSTANCES;}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Der Lebenszyklus eines Objekts}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \item Mit dem Erstellen eines Objekts, reservieren wir Speicher auf dem Heap.
        \item Durch weitere Zuweisungen\pause{} oder Methodenaufrufe können wir weitere Referenzen darauf erstellen.
        \item Überschreiben wir diese Variablen (oder verlassen ihren Scope) verlieren wir eine Referenz.
        \item Wenn keine Variable mehr auf das Objekt zeigt,\pause{} gibt es (für Java) keine Möglichkeit mehr auf das Objekt zuzugreifen.
        \item In diesem Fall wird es (irgendwann) vom Garbage-Collector aufgeräumt
    \end{itemize}
\ifull
    \Task{Garbage Collector}
    \begin{exercise}<8->[Garbage Collector \Time{2}]
        \pause{}Kann der Java Garbage Collector direkt beeinflusst werden? Was sind die Möglichkeiten?
    \end{exercise}
\fi\onslide<1->
\end{frame}

\ifull
\begin{frame}[c]{Lösung}
    \begin{solve}<2->[Garbage Collector]
        Wir können den Collector nicht direkt beeinflussen!\pause{} Allerdings können wir nicht mehr benötigte Objekte auf \bjava{null} setzen\pause{} und mittels \bjava{System.gc()} den Prozess erbitten. Nach dem Abschluss dieser Methode hat Java \say{sein Bestes getan}.\pause{}\medskip\newline
        Information: Der GC räumt nicht nur Speicher auf, sondern räumt ihn auch neu an.\pause{} Es gibt verschiedene Varianten für einen GC (Referencecount,\pause{} Mark \& Sweep,\pause{} Stop \& Copy).\pause{} Wird ein Objekt aufgeräumt,\pause{} ruft die JVM direkt davor die Methode \bjava{finalize()} auf.
    \end{solve}
\end{frame}
\fi

\subsection{Enumerationen}
\begin{frame}[fragile]{Enumerationen}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \widei
        \item Mit Java-5 gibt es die Möglichkeit durch \imp{Enumerationen} eigene Datentypen zu definieren.
        \item Sie können überall dort definiert werden,\pause{} wo man auch eine Klasse definieren kann.\pause{} \textit{Technisch betrachtet sind Enumerationen spezielle Java-Klassen.}
        \item Die einfachste Möglichkeit eine Enumeration zu definieren,\pause{} funktioniert über das \bjava{enum}-Schlüsselwort:\pause{}
\begin{plainjava}
enum :lan:Name der Enumeration:ran: {
    :lan:Komma separierte Liste an Werten:ran:
}
\end{plainjava}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Enumerationen definieren}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \widei
        \item Der Konvention nach, werden alle Werte einer Enumeration in Großbuchstaben und mit Unterstrichen geschrieben.
        \item Betrachten wir ein Beispiel:\pause{}
\begin{plainjava}
enum Richtung {
    HOCH, RUNTER, LINKS, RECHTS
}
\end{plainjava}
        \item Wir können Enumerationen als Datentypen verwenden und über die Punkt-Syntax auf Elemente zugreifen.
        \item \textit{Hinweis:} Anders als in Sprachen wie C++,\pause{} wird den Konstanten kein (Integer)-Wert zugeordnet.\pause{} \textcolor{gray}{(Dafür gibt es \bjava{ordinal()}.)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Enumerationen verwenden}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \item Betrachten wir ein Beispiel mit \bjava{Richtung} und \bjava{switch-case}:\pause{}
\begin{plainjava}
!*\onslide<3->*!public static String wohinGehtEs(Richtung ziel){
!*\onslide<4->*!    switch(ziel) {
!*\onslide<5->*!        case HOCH:   return "Es geht nach oben!";
!*\onslide<6->*!        case RUNTER: return "Es geht nach unten!";
!*\onslide<7->*!        case LINKS:  return "Es geht nach links!";
!*\onslide<8->*!        case RECHTS: return "Es geht nach rechts!";
!*\onslide<4->*!    }
!*\onslide<9->*!    return "Fehler! Richtung unbekannt";
!*\onslide<3->*!}
\end{plainjava}
    \item<10-> Beispielhafte Verwendung:\onslide<11->
\begin{plainjava}
System.out.println(wohinGehtEs(Richtung.RECHTS));
\end{plainjava}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Was Enumerationen liefern}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \widei
        \item Mittels \bjava{:lan:Enum Name:ran:.values()} erhalten wir ein Array aller Werte.
        \item \bjava{:lan:Enum Name:ran:.valueOf(String)} liefert die Enumkonstante mit übergebenem Namen,\pause{} sofern vorhanden.
        \item Enumerationen besitzen ein wie zu erwarten funktionierendes \bjava{equals(Object)}.
        \item Analog funktioniert \bjava{toString()} wie zu erwarten.
        \item Da es sich auch um Klassen handelt, können wir den Konstanten auch Datentypen zuordnen!
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,c]{Alternative Richtungs-Enum}
\begin{plainjava}
!*\onslide<2->*!enum Richtung {
!*\onslide<6->*!    HOCH("Es geht nach oben!"),
!*\onslide<6->*!    RUNTER("Es geht nach unten!"),
!*\onslide<6->*!    LINKS("Es geht nach links!"),
!*\onslide<6->*!    RECHTS("Es geht nach rechts!");
!*\onslide<2->*!
!*\onslide<3->*!    private String text;
!*\onslide<4->*!    public String getText() { return this.text; }
!*\onslide<2->*!
!*\onslide<5->*!    Richtung(String text) {
!*\onslide<5->*!        this.text = text;
!*\onslide<5->*!    }
!*\onslide<2->*!}
\end{plainjava}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Abschluss zu Enumerationen}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \widei
        \item Die Funktion \bjava{wohinGehtEs} lässt sich nun kompakter fassen:\pause{}
\begin{plainjava}
public static String wohinGehtEs(Richtung ziel){
    return ziel.getText();
}
\end{plainjava}
        \item Das Kompilieren einer Datei mit Enumeration erzeugt eine weitere \T{.class}-Datei,\pause{} deren Namen dem Schema \bvoid{:lan:Klassennamen:ran:\$:lan:Enumname:ran:.class} folgt.
    \end{itemize}
\end{frame}


% Füge Gültigkeitsbereiche hinzu
\subsection{call-by-value\,/\,-reference}
\begin{frame}[fragile]{Klassen als Parameter: call-by-reference}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \widei
        \item \hypertarget<1>{mrk:call-by-ref}{Wenn} wir komplexe Datentypen als Parameter übergeben \textcolor{gray}{(oder zuweisen)},\pause{} wird \emph{keine} Kopie des Objekts erstellt,\pause{} sondern eine Referenz auf das Objekt übergeben.
        \item Dieser (Parameter-)Übergabemechanismus wird \emph{call-by-reference} genannt.
    \end{itemize}
\end{frame}

\ifull
\begin{frame}[fragile,c]{Eine leichte Aufgabe als Einstieg}
    \Task{Übung zu call-by-reference}
    \begin{exercise}<2->[Was liefert dieser Code? \Time{1}]
        \begin{plainjava}
!*\onslide<3->*!public static void multBy2(int[] x){
!*\onslide<3->*!    x[0] = x[0] * 2;
!*\onslide<3->*!}
!*\onslide<3->*!
!*\onslide<4->*!public static void main(String[] args) {
!*\onslide<5->*!    int[] arr = { 21 };
!*\onslide<5->*!    System.out.println(arr[0]);
!*\onslide<5->*!    multBy2(arr);
!*\onslide<5->*!    System.out.println(arr[0]);
!*\onslide<4->*!}
        \end{plainjava}
    \end{exercise}\onslide<1->
\end{frame}


\long\def\PresentHS<#1>#2#3{%
\onslide<#1>{\resizebox{4.865cm}{!}{\begin{tikzpicture}
\begin{heap-n-stack}{#2}
#3
\end{heap-n-stack}
\end{tikzpicture}}}%
}
\begin{frame}[c]{Eine leichte Aufgabe als Einstieg -- Lösung}
    \begin{solve}<2->[Was liefert dieser Code?]
        \pause{}Der Code liefert \(21\) und \(42\). Ersterer Wert, da wir das Array ja so zuweisen,\pause{} den zweiten, weil durch die Übergabe des Arrays mittels \emph{call-by-reference} auch das Ursprungsarray verändert wird.
        \begin{center}
\PresentHS<4->{1}{%
\istack{main}
\stack{\strut arr:}
\renderstack

\iheap{Globales}
\heap{\strut \T{\{ 21 \}}}
\renderheap
\draw[lhns] (stack-1) -- (stack-1-|heap-1-box.west);
}\qquad\PresentHS<5->{2}{%
\istack{main}
\stack{\strut arr:}
\istack{multBy2}
\stack{\strut x:\phantom{rr}}
\renderstack

\iheap{Globales}
\heap{\strut \T{\{ 21 \}}}
\renderheap
\draw[lhns] (stack-1) -- (stack-1-|heap-1-box.west) coordinate (r1);
\draw[lhns,rounded corners=1pt] (stack-3) -- ++(1.25,0) -- ([xshift=-0.75cm]r1) -- (r1);
}
        \end{center}
    \end{solve}
\end{frame}


\begin{frame}[c]{Eine leichte Aufgabe als Einstieg -- Lösung}
    \addtocounter{solve}{-1}%
    \begin{solve}<1->[Was liefert dieser Code?\hfill{}(Fortsetzung)]
        \pause{}\begin{center}
\PresentHS<2->{3}{%
\istack{main}
\stack{\strut arr:}
\istack{multBy2}
\stack{\strut x:\phantom{rr}}
\renderstack

\iheap{Globales}
\heap{\strut \T{\{ 42 \}}}
\renderheap
\draw[lhns] (stack-1) -- (stack-1-|heap-1-box.west) coordinate (r1);
\draw[lhns,rounded corners=1pt] (stack-3) -- ++(1.25,0) -- ([xshift=-0.75cm]r1) -- (r1);
}\qquad\PresentHS<3->{4}{%
\istack{main}
\stack{\strut arr:}
\renderstack

\iheap{Globales}
\heap{\strut\T{\{ 42 \}}}
\renderheap
\draw[lhns] (stack-1) -- (stack-1-|heap-1-box.west) coordinate (r1);
}
        \end{center}
        \onslide<4->{\textit{Hinweis: eine derartige Grafik wird nicht gefordert werden, sie kann aber durchaus beim Verständnis der Thematik hilfreich sein.}}
    \end{solve}
\end{frame}
\fi

\begin{frame}{Der nette Bruder: call-by-value}
    \begin{itemize}[<+(1)->]
        \widei
        \item \hypertarget<1>{mrk:call-by-val}{Bei} Klassen und Arrays wird nun also nicht das Element selbst,\pause{} sondern nur die Referenz übergeben.
        \item Bei primitiven Datentypen hingegen wird der Wert \emph{kopiert},\pause{} man übergibt also den eigentlichen Wert der Variable.
        \item Man sagt auch, dass Methoden mit \emph{call-by-value} \say{keine} (nach bisheriger Betrachtung) Seiteneffekte hervorrufen,\pause{} da sie die übergebenen Daten \emph{nicht} modifizieren.
        \item Wenn man komplexe Datentypen kopieren möchte,\pause{} so erstellt man sie in der Regel neu und greift dabei auf die \emph{call-by-value}-Charakteristik der primitiven Datentypen zurück.
    \end{itemize}
\end{frame}

% #region Übungsaufgaben
\fullsubsection{Übungsaufgaben}
\ifull
\begin{frame}[c,fragile]{Übungsaufgabe}
    \Task{Suche syntaktischer Fehler, IV}
    \begin{exercise}<2->[Fehler finden, IV \Time{3}]
        \pause{}Finden und korrigieren Sie alle (syntaktischen) Fehler:\pause{}
        \begin{plainvoid}
class Laenge {
    final double METER KILOMETER = 1_000;
    static final float meter2kilometer(final int meter){
        return meter/METER KILOMETER;
    }
    static int kilometer2meter(double kilometer){
        return kilometer * METER KILOMETER;
    }
}
        \end{plainvoid}
    \end{exercise}
\end{frame}

\begin{frame}[c,fragile]{Lösung}
    \begin{solve}<2->[Fehler finden, IV]
        \pause{}\begin{plainjava}
class Laenge {
    static final double METER_KILOMETER = 1!*\solGet{numbers}{\_}*!000;
    static final float meter2kilometer(final int meter){
        return (float) (meter/METER_KILOMETER);
    }
    static int kilometer2meter(double kilometer){
        return (int) (kilometer * METER_KILOMETER);
    }
}
        \end{plainjava}
    \end{solve}
\end{frame}


\begin{frame}[c]{Lösung}
    \addtocounter{solve}{-1}
    \begin{solve}<1->[Fehler finden, IV\hfill{}(Fortsetzung)]
    \begin{enumerate}[<+(1)->]
        \item  Die Konstante \bjava{METER KILOMETER} darf kein Leerfeld enthalten und muss \bjava{static} sein.
        \item In \bjava{meter2kilometer} und \bjava{kilometer2meter} muss eine explizite Konvertierung erfolgen.
    \end{enumerate}
    \pause{}\textit{Hinweis: das \bjava{final} in den Parametern und der Unterstrich in \bjava{1000} sind keine Fehler!}
    \end{solve}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{Übungsaufgabe}
    \Task{Eine Kreisklasse}
    \begin{exercise}<2->[Kreisklasse \Time{4}]
        \pause{}Schreiben Sie eine Klasse \bjava{Circle}, die einen Kreis repräsentiert. Ein Kreis besitzt eine \(x\) und eine \(y\) Koordinate im Fließkommabereich, sowie einen Radius.\medskip\par\pause{}
        Es soll möglich sein, den Umfang sowie die Fläche des Kreises berechnen zu lassen.\pause{}
        Auf Datenkapselung muss hierbei keine Rücksicht genommen werden,\pause{} allerdings muss es möglich sein den Kreis unter der Angabe aller Attribute zu konstruieren.\pause{} (\(U = 2\cdot r\cdot\pi \), \(A = r^2\cdot\pi\))
    \end{exercise}
\end{frame}

\begin{frame}[c,fragile]{Lösung}
    \begin{solve}<2->[Kreisklasse]
        \pause{}\begin{plainjava}
!*\onslide<3->*!class Circle {
!*\onslide<4->*!    public double x, y, r;
!*\onslide<5->*!    public Circle(double _x, double _y, double _r) {
!*\onslide<5->*!        x = _x; y = _y; r = _r;
!*\onslide<5->*!    }
!*\onslide<6->*!    public double getCircumference(){
!*\onslide<6->*!        return 2 * r * Math.PI;
!*\onslide<6->*!    }
!*\onslide<3->*!
!*\onslide<7->*!    public double getArea() { return r * r * Math.PI; }
!*\onslide<3->*!}
        \end{plainjava}
    \end{solve}
\end{frame}


\begin{frame}[c]{Übungsaufgabe}
    \Task{Ein Schienennetz}
    \begin{exercise}<2->[Schienennetz \Time{4}]
        \onslide<3->{Ein Feld in einem gitterartigen Schienennetz kann entweder \onslide<4->{frei (\(\widehat{=}\) keine Schiene) oder von einer Schiene, von einem Waggon oder einer Lokomotive \say{belegt} sein.}}
        \medskip\par{}
        \onslide<5->{Schreiben Sie eine Enumeration, die einen Feldzustand darstellt. \onslide<6->{Jede Konstante soll dabei gleich mitspeichern, ob das Feld von einer Lok befahrbar ist (\onslide<7->{dies nur für \say{Schienenfelder} der Fall).}}}
    \end{exercise}
\end{frame}

\begin{frame}[c,fragile]{Lösung}
    \begin{solve}<2->[Schienennetz]
        \begin{plainjava}
!*\onslide<3->*!enum Schiene {
!*\onslide<4->*!    FREI(false),
!*\onslide<4->*!    SCHIENE(true),
!*\onslide<4->*!    WAGGON(false),
!*\onslide<4->*!    LOKOMOTIVE(false);
!*\onslide<3->*!
!*\onslide<5->*!    boolean befahrbar;
!*\onslide<6->*!    Schiene(boolean befahrbar) {
!*\onslide<6->*!        this.befahrbar = befahrbar;
!*\onslide<6->*!    }
!*\onslide<3->*!}
        \end{plainjava}
    \end{solve}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{Übungsaufgabe}
    \Task{Ein Kamera-Singleton erstellen.}
    \begin{exercise}<2->[Kamera \Time{5}]
        \onslide<3->{Schreiben Sie eine \bjava{Camera} Klasse, \onslide<4->{mit drei Fließkommazahlen für die aktuelle Position (\(x,y,z\)) \onslide<5->{und zwei für den jeweiligen Drehwinkel \(r_x, r_z\). \onslide<6->{Von der Klasse soll es nicht möglich sein mehr als eine Instanz zu erzeugen.\medskip\par \onslide<7->{Weitere \say{Anfragen} sollen dasselbe Objekt zurückliefern.}}}}}
    \end{exercise}
\end{frame}

\begin{frame}[c,fragile]{Lösung}
    \begin{solve}<2->[Kamera (Singleton)]
        \begin{plainjava}
!*\onslide<3->*!public class Camera {
!*\onslide<4->*!    double x, y, z, rx, rz;
!*\onslide<6->*!    private static Camera instance;
!*\onslide<5->*!    private Camera() {
!*\onslide<5->*!        x = y = z = rx = rz = 0.0;
!*\onslide<5->*!    }
!*\onslide<7->*!    public static Camera getInstance() {
!*\onslide<8->*!        if(instance == null) instance = new Camera();
!*\onslide<9->*!        return instance;
!*\onslide<7->*!    }
!*\onslide<3->*!}
        \end{plainjava}
    \end{solve}
\end{frame}
\fi
% #endregion